點樣去評論一本文學作品寫得「好」定「唔好」？

譬如我頭先睇完海明威嘅《老人與海》，我覺得成個故事都好緊湊、好真實，簡單嚟講就好精彩。但作為一個普通讀者嚟講，我可以畀到嘅評論就係咁多，或者仲有啲dse 中文學到嘅閱讀理解方法。可能我仲有其他感受，但我唔能夠用清晰準確嘅文字去表達呢啲感受。

本書嘅導讀同故事完結後都有少少分析，大槪就係話海明威可以用最直接嘅文字，好精煉咁表達到成個故事，當中好多旁枝末節都省略咗，等讀者可以根據自己嘅經驗去同個故事結合之類。

但其實我睇一本小說，我最後內心最真實嘅睇法都純粹只係「好睇」同「唔好睇」，其餘嘅想法我覺得都只係經過各種方法去分析本書而「格硬」加一啲槪念落去，為咗寫畀其他人睇而寫嘅嘢，而唔係我閱讀時候感受到嘅嘢

有無巴打有類似嘅想法，或者有讀文學嘅巴打分享一下其實點去評論一本小說/文學

好唔好睇 係主觀感受，即，你嘅心理狀態
好唔好 係價值判斷，即，判斷文學作品有冇某類藝術性質
價值判斷係需要有某程度客觀嘅理據支持

做價值判斷 可以考慮主觀感受
但唔可以淨係只係考慮主觀感受
有時你冇感受 可能係你唔明白作品嘅意義
可能係你睇嘅角度唔適合
可能根本你唔係作品嘅對象

意思強唔強烈 文化氣息重唔重 都可以拎來評價作品

當然好睇與否係主觀

睇銷量

分享吓

港講《老人與海》：海明威怎樣超越「廢青」之名？

海明威( Ernest Miller Hemingway)的小說《老人與海》，講述老人桑地牙歌出海捕魚，不眠不休與巨魚爭鬥，幾經波折，雖然成功捕獲巨魚，卻無法把巨魚完整帶回小島，可謂無功而返。

這本小說，不論故事、語言，都非常簡單，但是這種簡單並非簡陋，如同在北極水面一枝細小的冰柱，底下卻埋藏了巨大、深厚的冰山。

現在，就讓我們沿著老人的目光，潛入極冷的海，尋找這本小說留給我們的寶藏。

重點係要有「質感」；

無論文學嘅媒介係咩，都一定唔可以忽略「質感」，「質感」係一個作者對於文本所投放嘅心血，而讀者可以主觀咁去領會並產生共鳴，同時之間又具備文學性及美學性。

又或者咁問，其實文學評論同主觀感受兩者之間嘅關係係點？

上面有巴打話，價值判斷可包含而不限於方析主觀感受，又曰一本文學作品需兼顧主觀感受同文學性兩種條件。但我又諗到，呢兩樣嘢相互之間會唔會有啲咩作用而互相影響？

又以《老人與海》為例，最尾寫到有人見到海邊有一排好長嘅魚骨，但佢哋唔會知道呢排魚骨背後嘅故事，主角係點樣同條魚博鬥，又點將佢帶返嚟。睇到呢到我當時嘅感受係有啲難過同可惜，或者係一啲無法表達嘅情感，因為佢哋見證唔到主角嘅英雄事蹟，體會唔到主角嘅毅力。呢個係純粹從讀者角度去感受本書而得到嘅經驗。

但如果我係一個有經驗嘅文學評論家，以一個文學評論嘅角度去睇呢一段文字嘅時候，我可能可以即刻講到一個讀者會產生啲咩感受。而個問題就係，當我嘗試去用評論嘅眼光去對待呢段文字時，我自己又能唔能夠好似一般讀者咁感受到佢哋感受嘅嘢呢？雖然我能夠講出佢哋會有嘅感受，但唔代表我都產生咗同樣嘅感受。

我覺得可以因爲一段文字產生到唔同而又特別嘅感受，係睇小說最寶貴嘅嘢，嗰種經驗係好難得。但如果一個人嘗試去評論一套作品嘅時候，佢就有可能失去咗呢種體驗，因為佢唔能夠投入，佢要抽離去分析成套作品。

所以我想問嘅係，「文學評論」其實會唔會排斥咗「主觀感受」呢？如果會嘅話，咁「文學評論」又會唔會失去咗佢嘅意義？

你可以講到其他人會有咩感受，唯一可能你係代入其他人角度
去感受其他人嘅經驗

將文學評論同你個人主觀感受區分開
係提醒你要代入他人角度去感受
唔可以只停留於你最即時嘅主觀感受咁解

尼d野好主觀。。同好睇自己學識同修養，有d人睇唔明，有d人就好知點品嘗當中既文字。

好讀書，不求甚解，每有會意，便欣然忘食
我覺得讀文學本身就係目的，讀的是感覺。領會是結果

文學評論有部份係為生計而寫，有部份是真誠地想要評價作品。但以我看過的評論大部份都表達失準...可能因為評論文學的評論本身就是一種文學，是讀者看完作品後自己對作品的理解。換句話說我覺得文學係非常個人的事，就例如世人覺得蘋果難食，但你覺得好食就夠，而你覺得好食，蘋果對你來講就係好水果。他人的想法並沒錯，但你的感覺也是正確的。

睇某d作品你會覺得佢好、偉大
來自於超越文字和語言，存在於人性隱處既共通感
呢個標準係客觀，亦唔客觀，其它唔重要

前題係你要好讀書，你係陶潛